<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-12-29T16:56:48+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">AyET</title><subtitle>Haciendo tareas de AyET</subtitle><author><name>Alejandro González</name></author><entry><title type="html">Educar en la verdad</title><link href="http://localhost:4000/educacion/articulo2" rel="alternate" type="text/html" title="Educar en la verdad" /><published>2021-12-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-09T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/educacion/articulo2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/educacion/articulo2">&lt;h1 id=&quot;contra-las-fake-news&quot;&gt;Contra las Fake News&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Combatir la desinformación en un mundo digitalizado resulta complejo porque los mensajes engañosos, mediados por la tecnología, adoptan cada vez formas más sofisticadas que imitan la apariencia de la información más fiable. A pesar de ello, en el ámbito científico, podemos decir que se ha avanzado ampliando el muy reduccionista y extendido concepto de fake news, para incorporar y describir todas esas nuevas apariencias que adopta el engaño: contenido impostor, contenido fabricado, clickbait, teorías de la conspiración, discurso de odio, entre otras.  Además, estas nuevas fórmulas han sido clasificadas según sus intenciones; desde la mala praxis (mis-information), al engaño deliberado para obtener un rédito económico o personal (dis-information), a la intención deliberada de causar un perjuicio a alguien o sobre algo (mal-information). Si bien todo este esfuerzo, poco a poco, va permeando en la sociedad a través de iniciativas alfabetizadoras de toda clase, quedan esfuerzos por hacer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Centrándonos en el caso de los jóvenes, que es el que nos ocupa por su conexión casi permanente a internet y, por tanto, su sobreexposición a contenidos de toda índole y, como consecuencia, a una mayor vulnerabilidad ante posibles peligros, el fenómeno de la desinformación tiene otros matices.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En primer lugar, se detecta un exceso de autoconfianza, pues el 90% de los jóvenes de entre 14 y 18 años afirma que ha oído hablar de noticias falsas, pero se ve capaz de identificarlas, como recoge el estudio de la Universidad Loyola Los adolescentes españoles frente a las fake news: nivel de conciencia y credibilidad de la información. No obstante, esto no debería ser un problema pues, como evidencia del informe europeo EU Kids Online 2020, la búsqueda de información no es una actividad prioritaria para estos usuarios: los menores de entre 9 y 16 años solo destinan un 19% de su tiempo de conexión a esta tarea. Sin embargo, los menores afirman utilizar internet para realizar sus trabajos académicos. Esto nos hace preguntarnos sobre su capacidad para escoger entre las fuentes más fiables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En segundo lugar, el discurso de odio se identifica como el contenido de mayor preocupación para estos usuarios. Según el estudio europeo mencionado, el contenido que los jóvenes consideran más nocivo cuando interactúan en la red, una actividad a la que dedican el 70% de su ocio, son precisamente estos mensajes de odio, es decir, aquellos contenidos fabricados y publicados con el propósito de situarles en el punto de mira por razones de xenofobia, motivos religiosos, envidias, etc., para ocasionarles un daño, mermar su reputación, o poner en peligro su seguridad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de desinformaciones, malintencionadas, están afectando a la salud mental de los jóvenes: el 7% de los menores de 9 a 16 años reconoce que alguien ha creado páginas o imágenes falsas y las ha distribuido para dañar su reputación. El informe Ofcom (organismo regulador de contenidos en medios de comunicación en Reino Unido) de 2019 también pone de manifiesto esta situación cuando afirma que la desinformación causa estrés y ansiedad en los más jóvenes porque sienten que viven en un mundo, informativamente hablando, cada vez menos sólido, de ahí que tengan mayores dificultades para tomar decisiones. En este sentido, llama particularmente la atención otro estudio, El estado mundial de las niñas, de la ONG Plan Internacional, pues revela que una de cada cuatro jóvenes se siente físicamente insegura por culpa de la desinformación; el 98% dice que le preocupa la desinformación porque muchos de los contenidos falsos que circulan intentan “desacreditarlas, ridiculizarlas, humillarlas y mermar su credibilidad”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: https://www.educaweb.com/noticia/2021/10/26/educar-verdad-articulo-opinion-investigadora-paula-herrero-19708/&lt;/p&gt;</content><author><name>Alejandro González</name></author><category term="educacion" /><summary type="html">Contra las Fake News</summary></entry><entry><title type="html">¿Cómo enseñar a los jóvenes a informarse?</title><link href="http://localhost:4000/educacion/articulo1" rel="alternate" type="text/html" title="¿Cómo enseñar a los jóvenes a informarse?" /><published>2021-12-08T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-08T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/educacion/articulo1</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/educacion/articulo1">&lt;h1 id=&quot;el-fenómeno-de-la-desinformación&quot;&gt;El fenómeno de la desinformación&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;El fenómeno de la desinformación nunca ha sido ajeno al mundo educativo, pero pareciera que todo se ha acelerado tras la pandemia de COVID-19. Los y las jóvenes están expuestos a una gran cantidad de información, ya sea a través de las narrativas creadas por los medios de comunicación tradicionales como por la ingente cantidad de publicaciones que cada día atiborran sus perfiles en redes sociales. Pero ¿cuentan los y las jóvenes con las herramientas necesarias para dilucidar entre información y opinión? ¿entre hechos fehacientes y meras conjeturas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La respuesta es un no casi rotundo, según indican los datos del último informe PISA elaborado por la OCDE, que mide el rendimiento académico del alumnado en materias como matemáticas y ciencia, pero también desde un punto de vista competencial. Es una realidad que la mayoría de los adolescentes no cuentan con las nociones más elementales para detectar si una información está sesgada, se explica de manera parcial y/o subjetiva. Y este hecho preocupa cada vez más a los equipos docentes y a las familias, que ven en la inmensidad de internet un reto, pero también una oportunidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuál es o debería ser el papel de la educación en este sentido? Sin pretender sentar cátedra, pues las preguntas son muchas y muy variadas y las posibles soluciones todavía vagas, se requiere una mirada transversal que aborde la problemática de la desinformación desde diferentes ámbitos. Lo que sucede dentro de un aula, en horario lectivo, es uno de ellos, pero no el único. Porque si algo caracteriza a nuestra sociedad actual, aquello que teóricos y especialistas bautizaron como sociedad de la información, es la capacidad de interrelación entre ciudadanía, gobiernos y organizaciones a través del uso de las Tecnologías de la Información y la Comunicación (TIC), que hace que las fronteras se difuminen, pero no así los peligros y amenazas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Creemos que explicar a los jóvenes cómo informarse pasa precisamente por ponerlos en el centro de este debate y así poder escuchar sus opiniones y preocupaciones, al mismo tiempo que les ofrecemos recursos y herramientas de aprendizaje para desenvolverse en un mundo cada vez más tecnológico. Esta es la idea originaria que articula el proyecto Revista Escolar Digital (RED), la red de diarios escolares redactados y dirigidos por alumnos de secundaria con el asesoramiento y dinamización de periodistas profesionales. Más de 80 centros educativos de toda España ya se han unido a esta red educativa e informativa, que aúna la educación mediática y la lucha contra la desinformación con el fomento del pensamiento crítico a través de la lectura de prensa y el trabajo de temas de actualidad global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A través de nuestra experiencia en el aula, hemos comprobado que esta falta formativa no solo afecta al alumnado sino también al grueso del equipo docente. De ahí que iniciativas que pasen por crear un medio de comunicación propio que se convierta en la voz de los y las jóvenes, sea motivo de motivación para muchos docentes. En este sentido, los distintos recursos y proyectos que conforman el Universo Junior Report, elaborados en colaboración con docentes y pedagogos en activo, se consolidan como una alternativa curricular para muchos centros educativos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Confiamos que en un futuro no muy lejano estas iniciativas encuentren el apoyo institucional, académico y empresarial necesarios para dejar de ser experiencias puntuales y se conviertan en la realidad cotidiana de nuestro sistema educativo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fuente: https://www.educaweb.com/noticia/2021/10/26/como-ensenar-jovenes-informarse-19717/&lt;/p&gt;</content><author><name>Alejandro González</name></author><category term="educacion" /><summary type="html">El fenómeno de la desinformación</summary></entry><entry><title type="html">Clase</title><link href="http://localhost:4000/docencia/clase" rel="alternate" type="text/html" title="Clase" /><published>2021-11-11T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-11T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/docencia/clase</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/docencia/clase">&lt;h1 id=&quot;clase-del-jueves-11112021&quot;&gt;Clase del jueves 11/11/2021&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Añadiendo otra clase…&lt;/p&gt;

\[f(x) = \int_{-\infty}^\infty \hat f(\xi)\,e^{2 \pi i \xi x} \,d\xi\]</content><author><name>Alejandro González</name></author><category term="docencia" /><summary type="html">Clase del jueves 11/11/2021</summary></entry><entry><title type="html">Un día tranquilo</title><link href="http://localhost:4000/blog/aet" rel="alternate" type="text/html" title="Un día tranquilo" /><published>2021-11-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-09T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/aet</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/aet">&lt;h1 id=&quot;un-día-tranquilo&quot;&gt;Un día tranquilo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Cada vez nos mandan más trabajos, pero esto ya sabíamos que era así…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya tengo la tarea de Guarro casi terminada, al final nada es imposible jeje&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Me gusta mucho comer naranjas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Me gusta mucho comer peras&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Me gusta mucho comer limones&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Me gusta mucho comer fresas&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2&gt;Un título&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Somos 20 alumnos&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Un título más pequeño&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Voy a sacar un 4&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desplegando webs&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bueno-ya-queda-menos&quot;&gt;Bueno, ya queda menos…&lt;/h2&gt;</content><author><name>Alejandro González</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Un día tranquilo</summary></entry><entry><title type="html">Aprendiendo a usar un Generador Estático</title><link href="http://localhost:4000/docencia/aet" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendiendo a usar un Generador Estático" /><published>2021-11-04T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-04T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/docencia/aet</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/docencia/aet">&lt;h1 id=&quot;por-fin-jueves&quot;&gt;Por fin jueves&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Y hoy por lo menos el cañón ha funcionado, y el Barsa ganó ayer…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ver cómo hacemos la tarea de Guarro…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No entiendo por qué no me deja aceptar las tareas, siempre meto la pata con la informática, no tengo remedio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;YA ME DEJÓ ACEPTAR LAS TAREAS!!!&lt;/p&gt;</content><author><name>Alejandro González</name></author><category term="docencia" /><summary type="html">Por fin jueves</summary></entry></feed>